\section*{Основная литература}
\begin{enumerate}
\item Зимон А.Д., Лещенко Н.Ф. Физическая химия. М.: Химия - 2000-315с.
\item Жуховицкий А.А., Шварцман Л.А. Физическая химия. М.: Металлургия.2001-688с.
\item Евстратова К.И., Курин А.А.,Малахова Е.Е.Физическая и коллоидная химия. М.: Высшая школа,1990-315с..
\item Лукьянов А.Б.Физическая и коллоидная химия.М: Химия,1988-285с.
\item Николаев Л.А. Физическая химия.М.: Высшая школа. - 1975-295с.
\item Практикум по физической и коллоидной химии. Под ред. Евстратовой К.И. М.: Высшая школа,1990 - 254с.
\item Загурский И.Н. Физическая и коллоидная химия. Орел: Орел ГТУ.2005 - 156с.
\item  СТРОМБЕРГ, Армин Генрихович Физическая химия : учебник для вузов / Армин Генрихович Стромберг ; Дмитрий Платонович Семченко . - М. : Высш. шк. , 2001. - 527 с.
\item  БЕЛИК, Валентина Васильевна
Физическая и коллоидная химия : учеб. пособие для ссузов / Валентина Васильевна Белик ; Карина Игоревна Киенская . - М. : Академия (Academia) , 2005. - 286, [1] с. (Среднее профессиональное образование)
\item Зимон А.Д., Лещенко Н.Ф. Коллоидная химия. М.: Атар,2001.-317с.
\item http://www.tkptis.ru/serv/him/index.htm/ В. Липатников К. Казаков. Физическая и коллоидная химия
\item http://www.physchem.chimfak.rsu.ru/Source/PCC/Colloids\_ 1.htm/ 
С. И. ЛЕВЧЕНКОВ ФИЗИЧЕСКАЯ И КОЛЛОИДНАЯ ХИМИЯ Конспект лекций для студентов биофака ЮФУ (РГУ)
\item http://www.xumuk.ru/colloidchem/ В.А. Волков Коллоидная химия
\item Аблесимов Н. Е. Синопсис химии: Справочно-учебное пособие по общей химии — Хабаровск: Изд-во ДВГУПС, 2005. — 84 с.
http://www.neablesimov.narod.ru/pub04c.html/
\end{enumerate}
\section*{Дополнительная литература}
\begin{enumerate}
\item Киреев В.А. Краткий курс физической химии. М.: Химия - 1970 - 638с.
\item Хмельницкий Р.А. Физическая и коллоидная химия. - М.: Высшая школа.1988 - 397с.
\item Физическая и коллоидная химия [Электронный ресурс] : электрон. учеб. для мед. и фарм. вузов / сост. Ю.Я. Харитонов ; сост. М.А. Хачатурян . - Электрон. текст. дан. . - М. : Русский врач, 2005. - 1 электрон.опт. диск (CD-ROM) Электронная библиотека для высш. мед. и фарм. образ./ гл. ред. М.А. Пальцев.
\item ИППОЛИТОВ, Евгений Георгиевич
Физическая химия : учеб. для вузов / Евгений Георгиевич Ипполитов ; Арсений Валерьевич Артемов ; Валерий Владимирович Батраков . - М. : Академия (Academia) , 2005. - 447,[1] с.
\item ЗАГУРСКИЙ, Иван Ничеславович
Физическая и коллоидная химия : учеб. пособие / Иван Ничеславович Загурский . - Орел : Изд-во ОрелГТУ , 2005. - 155 с. : ил.
\item Физическая химия : Строение вещества : метод. указания к выполнению домаш. задания для спец. 090300, 070800 / Лев Алексеевич Андреев ; Галина Леонидовна Новикова ; Елена Александровна Малютина ; Александр Валентинович Новиков . - М. : МИСИС , 2002. - 20 с.
\item ЗАГУРСКИЙ, Иван Ничеславович
Физическая химия. Химическая кинетика и катализ : учеб. пособие / Иван Ничеславович Загурский ; Александр Владимирович Хорошилов . - Орел : Изд-во ОрелГТУ , 2002. - 63 с.
\item Загурский И.Н., Климова Н.В. Методические указания для выполнения лабораторных работ по курсу `Физическая химия` Ч.1.-ОрелГТУ-1996.
\item Ефремов И.Ф. Периодические коллоидные структуры. Л.: Химия, 1971. – 192 с.
\item Петрянов-Соколов И.В. Коллоидная химия и научно-технический прогресс. М.: Наука, 1988. – 180 с.
\item Ребиндер П.А. Избранные труды. Т. 1,2. М.: Наука, 1978-79.
\item Фридрихсберг Д.А. Курс коллоидной химии. Л.: Химия, 1984. – 352 с.
\item Фролов Ю.Г. Курс коллоидной химии: Поверхностные явления и дисперсные системы. М.: Альянс, 2004. – 463 с.
\end{enumerate}