\documentclass[12pt,a4paper]{report} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\ifx\pdfoutput\undefined
\usepackage{graphicx}
\else
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\fi
\graphicspath{{images/}{lab/img_lab_1/}{lab/img_lab_3/}{lab/img_lab_4/}}
\usepackage{longtable}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
%
\newtheorem{Task}{Задача}
\newtheorem{Example}{Пример}
%Параметры титульного листа
\author{Цымай Д.В.\\ \texttt{dmitryzy@gmail.com}}
\title{Практические занятия \\ по курсу "Физическая и коллоидная химия"}
\date{}
%
\begin{document}
%Титульный лист
\include{title}
\newpage
\part{Практические занятия}
Оригиналы задач здесь \\
В.В.Еремин, С.И.Каргов, Н.Е.Кузьменко \\
Часть I. Химическая термодинамика\\
\url{ http://www.chem.msu.su/rus/teaching/eremin1/welcome.html}\\
В.В.Еремин, С.И.Каргов, Н.Е.Кузьменко \\
Часть 2. Химическая кинетика. Электрохимия\\
http://www.chem.msu.su/rus/teaching/eremin/welcome.html

Выполнены подбор задач по темам и незначительная корректировка условий. приведенные здесь тексты задач могут быть использованы в качестве материалов для практических занятий по курсам "Физическая химия" и "Физическая и коллоидная химия". Указанные задачи также могут быть использованы для организации самостоятельной работы студентов. Формулы и закономерности, необходимые для решения задач имеются в учебниках по соответствующим курсам. 

\input{pr/pr1}
\newpage
\input{pr/pr2}
\newpage
\input{pr/pr3}
\newpage
\input{pr/pr4}
\newpage
\input{pr/pr5}
\newpage
\input{pr/pr6}
\part{Лабораторные работы}
Лабораторные работы из учебного пособия: 

Загурский И.Н., Климова Н.В. Методические указания для выполнения лабораторных работ по курсу "Физическая химия" Ч.1.-ОрелГТУ-1996.
\chapter{Термодинамика}
\newpage
\input{lab/lab11}
\newpage
\input{lab/lab12}
\newpage
\input{lab/lab13}
\chapter{Химическая кинетика}
\newpage
\input{lab/lab22}
\chapter{Электрохимия}
\newpage
\input{lab/lab31}
\newpage
\input{lab/lab32}
%Модульный контроль
\part{Вопросы для самоподготовки}
\chapter*{Список рекомендуемой литературы}
\input{lit}

\chapter{Вопросы к  модульному контролю}
Вопросы подобраны в соответствии с программой курсов "Физическая химия", "Физическая и коллоидная химия", "Коллоидная химия". Вопросы разбиты на группы, в соответствии с модулями, входящими в курсы.
\input{mod/mod1_fizhim_vpr}
\input{mod/mod2_fizhim_vpr}
\input{mod/mod3_fizhim_vpr}
\input{mod/mod4_fizhim_vpr}
\newpage
\chapter{Вопросы к  экзамену}
Вопросы к экзамену разбиты на группы, в соответствии с изучаемыми модулями. Отдельной группой выделены вопросы по курсу "Коллоидная химия".
\input{exz/qvery}
\newpage
\input{exz/qvery_kol}
\newpage
%Приложения
\chapter{Приложения}

\input{pril/pril1}
\newpage
\input{pril/pril2}
\newpage
\input{pril/pril3}
\end{document}